# ç¯ (Rings)

**åˆ›å»ºæ—¥æœŸ**: 2025å¹´12æœˆ11æ—¥
**æ¥æº**: Abstract Algebra: An Interactive Approach, Chapter 9
**ä¸»é¢˜ç¼–å·**: AA.PAULSEN.01.05

---

## ğŸ“‘ ç›®å½•

- [ç¯ (Rings)](#ç¯-rings)
  - [ğŸ“‘ ç›®å½•](#-ç›®å½•)
  - [ä¸€ã€ç¯çš„å®šä¹‰](#ä¸€ç¯çš„å®šä¹‰)
    - [1.1 åŸºæœ¬å®šä¹‰](#11-åŸºæœ¬å®šä¹‰)
    - [1.2 äº¤æ¢ç¯](#12-äº¤æ¢ç¯)
    - [1.3 æœ‰å•ä½å…ƒçš„ç¯](#13-æœ‰å•ä½å…ƒçš„ç¯)
  - [äºŒã€ç¯çš„æ€§è´¨](#äºŒç¯çš„æ€§è´¨)
    - [2.1 åŸºæœ¬æ€§è´¨](#21-åŸºæœ¬æ€§è´¨)
    - [2.2 é›¶å› å­](#22-é›¶å› å­)
  - [ä¸‰ã€ç¯çš„ä¾‹å­](#ä¸‰ç¯çš„ä¾‹å­)
    - [3.1 æ•´æ•°ç¯](#31-æ•´æ•°ç¯)
    - [3.2 æ¨¡ $n$ ç¯](#32-æ¨¡-n-ç¯)
    - [3.3 çŸ©é˜µç¯](#33-çŸ©é˜µç¯)
    - [3.4 å¤šé¡¹å¼ç¯](#34-å¤šé¡¹å¼ç¯)
  - [å››ã€å­ç¯ä¸ç†æƒ³](#å››å­ç¯ä¸ç†æƒ³)
    - [4.1 å­ç¯](#41-å­ç¯)
    - [4.2 ç†æƒ³](#42-ç†æƒ³)

---

## ä¸€ã€ç¯çš„å®šä¹‰

### 1.1 åŸºæœ¬å®šä¹‰

**å®šä¹‰ 9.1**ï¼šç¯ $(R, +, \cdot)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªé›†åˆ $R$ é…ä¸¤ä¸ªäºŒå…ƒè¿ç®— $+$ï¼ˆåŠ æ³•ï¼‰å’Œ $\cdot$ï¼ˆä¹˜æ³•ï¼‰ï¼Œæ»¡è¶³ï¼š

1. **$(R, +)$ æ˜¯Abelç¾¤**
2. **ä¹˜æ³•ç»“åˆå¾‹**ï¼š$(ab)c = a(bc)$
3. **åˆ†é…å¾‹**ï¼š$a(b + c) = ab + ac$ å’Œ $(a + b)c = ac + bc$

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$\text{ç¯ } (R, +, \cdot) \text{ æ»¡è¶³ï¼š}$$
$$(R, +) \text{ æ˜¯Abelç¾¤}$$
$$\forall a, b, c \in R: (ab)c = a(bc)$$
$$\forall a, b, c \in R: a(b + c) = ab + ac, (a + b)c = ac + bc$$

### 1.2 äº¤æ¢ç¯

**äº¤æ¢ç¯ (Commutative Ring)**ï¼šå¦‚æœç¯ $R$ è¿˜æ»¡è¶³ä¹˜æ³•äº¤æ¢å¾‹ï¼Œå³å¯¹ä»»æ„ $a, b \in R$ï¼Œæœ‰ $ab = ba$ï¼Œåˆ™ç§° $R$ ä¸ºäº¤æ¢ç¯ã€‚

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$\forall a, b \in R: ab = ba$$

### 1.3 æœ‰å•ä½å…ƒçš„ç¯

**æœ‰å•ä½å…ƒçš„ç¯ (Ring with Unity)**ï¼šå¦‚æœç¯ $R$ å­˜åœ¨ä¹˜æ³•å•ä½å…ƒ $1$ï¼Œä½¿å¾—å¯¹ä»»æ„ $a \in R$ï¼Œæœ‰ $1 \cdot a = a \cdot 1 = a$ï¼Œåˆ™ç§° $R$ ä¸ºæœ‰å•ä½å…ƒçš„ç¯ã€‚

---

## äºŒã€ç¯çš„æ€§è´¨

### 2.1 åŸºæœ¬æ€§è´¨

**æ€§è´¨**ï¼š

- $0 \cdot a = a \cdot 0 = 0$ï¼ˆé›¶å…ƒæ€§è´¨ï¼‰
- $(-a)b = a(-b) = -(ab)$ï¼ˆè´Ÿå…ƒæ€§è´¨ï¼‰
- $(-a)(-b) = ab$

### 2.2 é›¶å› å­

**é›¶å› å­ (Zero Divisor)**ï¼šè®¾ $R$ æ˜¯ç¯ï¼Œ$a \in R$ï¼Œ$a \neq 0$ï¼Œå¦‚æœå­˜åœ¨ $b \in R$ï¼Œ$b \neq 0$ï¼Œä½¿å¾— $ab = 0$ æˆ– $ba = 0$ï¼Œåˆ™ç§° $a$ æ˜¯é›¶å› å­ã€‚

**æ•´ç¯ (Integral Domain)**ï¼šæ²¡æœ‰éé›¶é›¶å› å­çš„äº¤æ¢ç¯ã€‚

**æ€§è´¨**ï¼š

- æ•´ç¯ä¸­ï¼Œå¦‚æœ $ab = 0$ï¼Œåˆ™ $a = 0$ æˆ– $b = 0$ï¼ˆæ¶ˆå»å¾‹ï¼‰
- å¦‚æœ $R$ æ˜¯æ•´ç¯ï¼Œ$a \neq 0$ï¼Œ$ab = ac$ï¼Œåˆ™ $b = c$

**ä¾‹å­**ï¼š

- $\mathbb{Z}$ æ˜¯æ•´ç¯ï¼ˆæ— é›¶å› å­ï¼‰
- $\mathbb{Z}_6$ ä¸æ˜¯æ•´ç¯ï¼ˆ$2 \cdot 3 = 0$ï¼Œä½† $2, 3 \neq 0$ï¼‰
- $\mathbb{Z}_p$ï¼ˆ$p$ æ˜¯è´¨æ•°ï¼‰æ˜¯æ•´ç¯ï¼ˆå®é™…ä¸Šæ˜¯åŸŸï¼‰

---

## ä¸‰ã€ç¯çš„ä¾‹å­

### 3.1 æ•´æ•°ç¯

**ä¾‹å­**ï¼š$(\mathbb{Z}, +, \cdot)$ æ˜¯ç¯ã€‚

- **åŠ æ³•**ï¼šæ•´æ•°åŠ æ³•ï¼Œ$(R, +)$ æ˜¯Abelç¾¤
- **ä¹˜æ³•**ï¼šæ•´æ•°ä¹˜æ³•ï¼Œæ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹
- **åˆ†é…å¾‹**ï¼š$a(b + c) = ab + ac$ï¼Œ$(a + b)c = ac + bc$
- **æ€§è´¨**ï¼šäº¤æ¢ç¯ï¼Œæœ‰å•ä½å…ƒ $1$ï¼Œæ•´ç¯ï¼ˆæ— é›¶å› å­ï¼‰

**éªŒè¯**ï¼š

- $(\mathbb{Z}, +)$ æ˜¯Abelç¾¤ï¼šå°é—­æ€§ã€ç»“åˆå¾‹ã€å•ä½å…ƒ $0$ã€é€†å…ƒ $-a$ã€äº¤æ¢å¾‹ âœ“
- ä¹˜æ³•ç»“åˆå¾‹ï¼š$(ab)c = a(bc)$ âœ“
- åˆ†é…å¾‹ï¼š$a(b + c) = ab + ac$ âœ“

### 3.2 æ¨¡ $n$ ç¯

**ä¾‹å­**ï¼š$(\mathbb{Z}_n, +, \cdot)$ æ˜¯ç¯ï¼Œå…¶ä¸­ $\mathbb{Z}_n = \{0, 1, 2, \ldots, n-1\}$ï¼Œè¿ç®—ä¸ºæ¨¡ $n$ åŠ æ³•å’Œä¹˜æ³•ã€‚

- **åŠ æ³•**ï¼šæ¨¡ $n$ åŠ æ³•ï¼Œ$(R, +)$ æ˜¯Abelç¾¤
- **ä¹˜æ³•**ï¼šæ¨¡ $n$ ä¹˜æ³•ï¼Œæ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹
- **åˆ†é…å¾‹**ï¼šæ¨¡ $n$ è¿ç®—æ»¡è¶³åˆ†é…å¾‹
- **æ€§è´¨**ï¼šäº¤æ¢ç¯ï¼Œæœ‰å•ä½å…ƒ $1$

**éªŒè¯**ï¼š

- $(\mathbb{Z}_n, +)$ æ˜¯Abelç¾¤ï¼ˆå·²åœ¨ç¾¤è®ºä¸­è¯æ˜ï¼‰âœ“
- ä¹˜æ³•ç»“åˆå¾‹ï¼š$(a \cdot b) \cdot c \equiv a \cdot (b \cdot c) \pmod{n}$ âœ“
- åˆ†é…å¾‹ï¼š$a \cdot (b + c) \equiv ab + ac \pmod{n}$ âœ“

**é›¶å› å­**ï¼š

- åœ¨ $\mathbb{Z}_n$ ä¸­ï¼Œ$a$ æ˜¯é›¶å› å­å½“ä¸”ä»…å½“ $\gcd(a, n) > 1$
- **ä¾‹å­**ï¼šåœ¨ $\mathbb{Z}_6$ ä¸­ï¼Œ$2 \cdot 3 = 6 \equiv 0 \pmod{6}$ï¼Œæ‰€ä»¥ $2$ å’Œ $3$ æ˜¯é›¶å› å­

### 3.3 çŸ©é˜µç¯

**ä¾‹å­**ï¼š$n \times n$ çŸ©é˜µç¯ $M_n(R)$ï¼Œå…¶ä¸­ $R$ æ˜¯ç¯ã€‚

- **åŠ æ³•**ï¼šçŸ©é˜µåŠ æ³• $(A + B)_{ij} = A_{ij} + B_{ij}$
- **ä¹˜æ³•**ï¼šçŸ©é˜µä¹˜æ³• $(AB)_{ij} = \sum_{k=1}^n A_{ik}B_{kj}$
- **æ€§è´¨**ï¼šæœ‰å•ä½å…ƒ $I_n$ï¼ˆå•ä½çŸ©é˜µï¼‰ï¼Œéäº¤æ¢ï¼ˆå½“ $n > 1$ï¼‰

**éªŒè¯**ï¼š

- $(M_n(R), +)$ æ˜¯Abelç¾¤ âœ“
- çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ»¡è¶³ç»“åˆå¾‹ âœ“
- åˆ†é…å¾‹ï¼š$A(B + C) = AB + AC$ï¼Œ$(A + B)C = AC + BC$ âœ“

**ä¾‹å­**ï¼š$M_2(\mathbb{R})$ï¼ˆ$2 \times 2$ å®çŸ©é˜µç¯ï¼‰

- å•ä½å…ƒï¼š$I_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$
- éäº¤æ¢ï¼š$\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix} \neq \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}$

### 3.4 å¤šé¡¹å¼ç¯

**ä¾‹å­**ï¼š$R[x]$ï¼ˆç³»æ•°åœ¨ç¯ $R$ ä¸­çš„å¤šé¡¹å¼ç¯ï¼‰ã€‚

- **åŠ æ³•**ï¼šå¤šé¡¹å¼åŠ æ³•ï¼ˆæŒ‰ç³»æ•°ç›¸åŠ ï¼‰
- **ä¹˜æ³•**ï¼šå¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•ï¼ˆå·ç§¯ï¼‰
- **æ€§è´¨**ï¼šå¦‚æœ $R$ æ˜¯äº¤æ¢ç¯ï¼Œåˆ™ $R[x]$ æ˜¯äº¤æ¢ç¯ï¼›å¦‚æœ $R$ æœ‰å•ä½å…ƒï¼Œåˆ™ $R[x]$ æœ‰å•ä½å…ƒ

**ä¾‹å­**ï¼š$\mathbb{Z}[x]$ï¼ˆæ•´æ•°ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼ç¯ï¼‰

- $f(x) = 2x^2 + 3x + 1$ï¼Œ$g(x) = x - 1$
- $f(x) + g(x) = 2x^2 + 4x$
- $f(x) \cdot g(x) = 2x^3 + x^2 - 2x - 1$

---

## å››ã€å­ç¯ä¸ç†æƒ³

### 4.1 å­ç¯

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $R$ æ˜¯ç¯ï¼Œ$S$ æ˜¯ $R$ çš„å­é›†ï¼Œå¦‚æœ $S$ åœ¨ $R$ çš„è¿ç®—ä¸‹ä¹Ÿæ„æˆç¯ï¼Œåˆ™ç§° $S$ æ˜¯ $R$ çš„å­ç¯ã€‚

**åˆ¤å®š**ï¼š$S$ æ˜¯å­ç¯å½“ä¸”ä»…å½“ï¼š

- $S$ éç©º
- å¯¹ä»»æ„ $a, b \in S$ï¼Œæœ‰ $a - b \in S$
- å¯¹ä»»æ„ $a, b \in S$ï¼Œæœ‰ $ab \in S$

### 4.2 ç†æƒ³

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $R$ æ˜¯ç¯ï¼Œ$I$ æ˜¯ $R$ çš„å­é›†ï¼Œå¦‚æœï¼š

- $I$ æ˜¯ $(R, +)$ çš„å­ç¾¤
- å¯¹ä»»æ„ $a \in I$ å’Œ $r \in R$ï¼Œæœ‰ $ar \in I$ å’Œ $ra \in I$ï¼ˆå¸æ”¶æ€§è´¨ï¼‰

åˆ™ç§° $I$ æ˜¯ $R$ çš„ç†æƒ³ï¼Œè®°ä¸º $I \trianglelefteq R$ã€‚

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$I \trianglelefteq R \Leftrightarrow \begin{cases}
I \text{ æ˜¯ } (R, +) \text{ çš„å­ç¾¤} \\
\forall a \in I, r \in R: ar \in I, ra \in I
\end{cases}$$

**ä¸»ç†æƒ³**ï¼š

å¦‚æœ $R$ æ˜¯äº¤æ¢ç¯ï¼Œç”± $a \in R$ ç”Ÿæˆçš„ä¸»ç†æƒ³ï¼š

$$\langle a \rangle = \{ra : r \in R\}$$

**ä¾‹å­**ï¼š

1. **$\mathbb{Z}$ ä¸­çš„ç†æƒ³**ï¼š
   - $\mathbb{Z}$ çš„æ‰€æœ‰ç†æƒ³éƒ½æ˜¯ä¸»ç†æƒ³ï¼š$\langle n \rangle = n\mathbb{Z} = \{nk : k \in \mathbb{Z}\}$
   - **è¯æ˜**ï¼šè®¾ $I \trianglelefteq \mathbb{Z}$ï¼Œå¦‚æœ $I = \{0\}$ï¼Œåˆ™ $I = \langle 0 \rangle$
   - å¦‚æœ $I \neq \{0\}$ï¼Œè®¾ $n$ æ˜¯ $I$ ä¸­æœ€å°æ­£æ•´æ•°ï¼Œåˆ™ $\langle n \rangle \subseteq I$
   - å¯¹ä»»æ„ $a \in I$ï¼Œç”¨é™¤æ³•ç®—æ³•ï¼š$a = qn + r$ï¼Œå…¶ä¸­ $0 \leq r < n$
   - ç”±äº $a, qn \in I$ï¼Œæœ‰ $r = a - qn \in I$ï¼Œç”± $n$ çš„æœ€å°æ€§ï¼Œ$r = 0$ï¼Œå› æ­¤ $a = qn \in \langle n \rangle$
   - æ‰€ä»¥ $I = \langle n \rangle$

2. **$\mathbb{Z}_6$ ä¸­çš„ç†æƒ³**ï¼š
   - $\langle 0 \rangle = \{0\}$
   - $\langle 1 \rangle = \mathbb{Z}_6$
   - $\langle 2 \rangle = \{0, 2, 4\}$
   - $\langle 3 \rangle = \{0, 3\}$
   - $\langle 4 \rangle = \{0, 2, 4\} = \langle 2 \rangle$
   - $\langle 5 \rangle = \mathbb{Z}_6 = \langle 1 \rangle$

**å•†ç¯**ï¼š

å¦‚æœ $I \trianglelefteq R$ï¼Œåˆ™å•†ç¯ï¼š

$$R/I = \{r + I : r \in R\}$$

è¿ç®—ï¼š
- $(a + I) + (b + I) = (a + b) + I$
- $(a + I)(b + I) = ab + I$

**ä¾‹å­**ï¼š$\mathbb{Z}_6 / \langle 3 \rangle$ï¼š

- $\langle 3 \rangle = \{0, 3\}$
- $R/I = \{\{0, 3\}, \{1, 4\}, \{2, 5\}\}$
- å¯ä»¥éªŒè¯ $\mathbb{Z}_6 / \langle 3 \rangle \cong \mathbb{Z}_3$

---

**æœ€åæ›´æ–°**: 2025å¹´12æœˆ11æ—¥
**å‚è€ƒç« èŠ‚**: Chapter 9
