# æ­£è§„å­ç¾¤ä¸å•†ç¾¤ (Normal Subgroups and Quotient Groups)

**åˆ›å»ºæ—¥æœŸ**: 2025å¹´12æœˆ11æ—¥
**æ¥æº**: Abstract Algebra: An Interactive Approach, Chapter 4
**ä¸»é¢˜ç¼–å·**: AA.PAULSEN.01.03

---

## ğŸ“‘ ç›®å½•

- [æ­£è§„å­ç¾¤ä¸å•†ç¾¤ (Normal Subgroups and Quotient Groups)](#æ­£è§„å­ç¾¤ä¸å•†ç¾¤-normal-subgroups-and-quotient-groups)
  - [ğŸ“‘ ç›®å½•](#-ç›®å½•)
  - [ä¸€ã€é™ªé›†](#ä¸€é™ªé›†)
  - [äºŒã€æ­£è§„å­ç¾¤](#äºŒæ­£è§„å­ç¾¤)
  - [ä¸‰ã€å•†ç¾¤](#ä¸‰å•†ç¾¤)
  - [å››ã€Lagrangeå®šç†](#å››lagrangeå®šç†)

---

## ä¸€ã€é™ªé›†

### 1.1 å·¦é™ªé›†

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $H$ æ˜¯ç¾¤ $G$ çš„å­ç¾¤ï¼Œ$a \in G$ï¼Œåˆ™ $a$ å…³äº $H$ çš„å·¦é™ªé›†å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$aH = \{ah \mid h \in H\}$$

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$aH = \{ah \mid h \in H\}$$

### 1.2 å³é™ªé›†

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $H$ æ˜¯ç¾¤ $G$ çš„å­ç¾¤ï¼Œ$a \in G$ï¼Œåˆ™ $a$ å…³äº $H$ çš„å³é™ªé›†å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$Ha = \{ha \mid h \in H\}$$

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$Ha = \{ha \mid h \in H\}$$

### 1.3 é™ªé›†çš„æ€§è´¨

**æ€§è´¨**ï¼š

1. **$a \in aH$**ï¼š
   - **è¯æ˜**ï¼šå› ä¸º $e \in H$ï¼Œæ‰€ä»¥ $a = ae \in aH$

2. **$aH = bH$ å½“ä¸”ä»…å½“ $a^{-1}b \in H$**ï¼š
   - **è¯æ˜**ï¼š
     - å¦‚æœ $aH = bH$ï¼Œåˆ™ $b \in aH$ï¼Œå› æ­¤å­˜åœ¨ $h \in H$ ä½¿å¾— $b = ah$ï¼Œæ‰€ä»¥ $a^{-1}b = h \in H$
     - å¦‚æœ $a^{-1}b \in H$ï¼Œè®¾ $a^{-1}b = h$ï¼Œåˆ™ $b = ah$ï¼Œå› æ­¤ $bH = (ah)H = a(hH) = aH$

3. **ä¸¤ä¸ªå·¦é™ªé›†è¦ä¹ˆç›¸ç­‰ï¼Œè¦ä¹ˆä¸ç›¸äº¤**ï¼š
   - **è¯æ˜**ï¼šå¦‚æœ $aH \cap bH \neq \emptyset$ï¼Œè®¾ $c \in aH \cap bH$ï¼Œåˆ™ $c = ah_1 = bh_2$ï¼Œå› æ­¤ $a^{-1}b = h_1 h_2^{-1} \in H$ï¼Œæ‰€ä»¥ $aH = bH$

4. **æ‰€æœ‰å·¦é™ªé›†çš„å¹¶ç­‰äº $G$**ï¼š
   - **è¯æ˜**ï¼šå¯¹ä»»æ„ $g \in G$ï¼Œæœ‰ $g \in gH$ï¼Œå› æ­¤ $G = \bigcup_{g \in G} gH$

**ä¾‹å­**ï¼šåœ¨ $\mathbb{Z}_6$ ä¸­ï¼Œ$H = \{0, 3\}$ çš„å·¦é™ªé›†ï¼š

- $0H = \{0, 3\}$
- $1H = \{1, 4\}$
- $2H = \{2, 5\}$
- $3H = \{3, 0\} = 0H$
- $4H = \{4, 1\} = 1H$
- $5H = \{5, 2\} = 2H$

å› æ­¤ $\mathbb{Z}_6/H = \{0H, 1H, 2H\}$ï¼Œ$|\mathbb{Z}_6/H| = 3$ã€‚

---

## äºŒã€æ­£è§„å­ç¾¤

### 2.1 å®šä¹‰

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $H$ æ˜¯ç¾¤ $G$ çš„å­ç¾¤ï¼Œå¦‚æœå¯¹ä»»æ„ $a \in G$ï¼Œæœ‰ $aH = Ha$ï¼Œåˆ™ç§° $H$ æ˜¯ $G$ çš„æ­£è§„å­ç¾¤ï¼Œè®°ä¸º $H \trianglelefteq G$ã€‚

**ç­‰ä»·å®šä¹‰**ï¼š$H$ æ˜¯æ­£è§„å­ç¾¤å½“ä¸”ä»…å½“å¯¹ä»»æ„ $a \in G$ï¼Œæœ‰ $aHa^{-1} = H$ã€‚

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$H \trianglelefteq G \Leftrightarrow \forall a \in G: aH = Ha$$

æˆ–

$$H \trianglelefteq G \Leftrightarrow \forall a \in G: aHa^{-1} = H$$

**ç­‰ä»·æ€§è¯æ˜**ï¼š

- å¦‚æœ $aH = Ha$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $h \in H$ï¼Œå­˜åœ¨ $h' \in H$ ä½¿å¾— $ah = h'a$ï¼Œå› æ­¤ $aha^{-1} = h' \in H$ï¼Œæ‰€ä»¥ $aHa^{-1} \subseteq H$
- ç±»ä¼¼åœ°ï¼Œ$H \subseteq aHa^{-1}$ï¼Œå› æ­¤ $aHa^{-1} = H$
- åä¹‹ï¼Œå¦‚æœ $aHa^{-1} = H$ï¼Œåˆ™ $aH = Ha$

### 2.2 æ­£è§„å­ç¾¤çš„åˆ¤å®š

**åˆ¤å®šå®šç†**ï¼š$H$ æ˜¯ $G$ çš„æ­£è§„å­ç¾¤å½“ä¸”ä»…å½“å¯¹ä»»æ„ $a \in G$ å’Œ $h \in H$ï¼Œæœ‰ $aha^{-1} \in H$ã€‚

**è¯æ˜**ï¼š

**å¿…è¦æ€§**ï¼šå¦‚æœ $H \trianglelefteq G$ï¼Œåˆ™ $aHa^{-1} = H$ï¼Œå› æ­¤ $aha^{-1} \in H$ã€‚

**å……åˆ†æ€§**ï¼šå¦‚æœå¯¹ä»»æ„ $a \in G$ å’Œ $h \in H$ï¼Œæœ‰ $aha^{-1} \in H$ï¼Œåˆ™ $aHa^{-1} \subseteq H$ã€‚å¯¹ä»»æ„ $h \in H$ï¼Œæœ‰ $a^{-1}ha = (a^{-1})h(a^{-1})^{-1} \in H$ï¼Œå› æ­¤ $h = a(a^{-1}ha)a^{-1} \in aHa^{-1}$ï¼Œæ‰€ä»¥ $H \subseteq aHa^{-1}$ã€‚å› æ­¤ $aHa^{-1} = H$ï¼Œæ‰€ä»¥ $H \trianglelefteq G$ã€‚

**ä¾‹å­**ï¼š

1. **Abelç¾¤çš„å­ç¾¤éƒ½æ˜¯æ­£è§„å­ç¾¤**ï¼š
   - å¦‚æœ $G$ æ˜¯Abelç¾¤ï¼Œ$H \leq G$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $a \in G$ï¼Œ$h \in H$ï¼Œæœ‰ $aha^{-1} = aa^{-1}h = h \in H$ï¼Œå› æ­¤ $H \trianglelefteq G$

2. **$\mathbb{Z}_6$ çš„å­ç¾¤**ï¼š
   - $H = \{0, 3\} \trianglelefteq \mathbb{Z}_6$ï¼ˆå› ä¸º $\mathbb{Z}_6$ æ˜¯Abelç¾¤ï¼‰
   - éªŒè¯ï¼šå¯¹ä»»æ„ $a \in \mathbb{Z}_6$ï¼Œ$a + \{0, 3\} = \{0, 3\} + a$ï¼ˆå› ä¸ºåŠ æ³•äº¤æ¢ï¼‰

---

## ä¸‰ã€å•†ç¾¤

### 3.1 å®šä¹‰

**å®šä¹‰**ï¼šè®¾ $H$ æ˜¯ç¾¤ $G$ çš„æ­£è§„å­ç¾¤ï¼Œåˆ™å•†ç¾¤ $G/H$ å®šä¹‰ä¸ºæ‰€æœ‰å·¦é™ªé›†çš„é›†åˆï¼Œè¿ç®—å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$(aH)(bH) = (ab)H$$

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$G/H = \{aH \mid a \in G\}$$

$$(aH)(bH) = (ab)H$$

### 3.2 å•†ç¾¤çš„æ€§è´¨

**æ€§è´¨**ï¼š

1. **å•ä½å…ƒ**ï¼š$eH = H$
   - **è¯æ˜**ï¼š$(eH)(aH) = (ea)H = aH$ï¼Œ$(aH)(eH) = (ae)H = aH$

2. **é€†å…ƒ**ï¼š$(aH)^{-1} = a^{-1}H$
   - **è¯æ˜**ï¼š$(aH)(a^{-1}H) = (aa^{-1})H = eH = H$ï¼Œ$(a^{-1}H)(aH) = (a^{-1}a)H = eH = H$

3. **ç»“åˆå¾‹**ï¼šç»§æ‰¿è‡ª $G$
   - **è¯æ˜**ï¼š$((aH)(bH))(cH) = (ab)H \cdot cH = ((ab)c)H = (a(bc))H = (aH)((bc)H) = (aH)((bH)(cH))$

**ä¾‹å­**ï¼š$\mathbb{Z}_6 / \{0, 3\}$ï¼š

- å…ƒç´ ï¼š$\{0, 3\}$ï¼Œ$\{1, 4\}$ï¼Œ$\{2, 5\}$
- è¿ç®—è¡¨ï¼š

  | $+$ | $\{0,3\}$ | $\{1,4\}$ | $\{2,5\}$ |
  |-----|-----------|-----------|-----------|
  | $\{0,3\}$ | $\{0,3\}$ | $\{1,4\}$ | $\{2,5\}$ |
  | $\{1,4\}$ | $\{1,4\}$ | $\{2,5\}$ | $\{0,3\}$ |
  | $\{2,5\}$ | $\{2,5\}$ | $\{0,3\}$ | $\{1,4\}$ |

å¯ä»¥éªŒè¯ $\mathbb{Z}_6 / \{0, 3\} \cong \mathbb{Z}_3$ã€‚

---

## å››ã€Lagrangeå®šç†

### 4.1 å®šç†

**å®šç† 4.1 (Lagrangeå®šç†)**ï¼šè®¾ $G$ æ˜¯æœ‰é™ç¾¤ï¼Œ$H$ æ˜¯ $G$ çš„å­ç¾¤ï¼Œåˆ™ï¼š

$$|G| = |H| \cdot |G:H|$$

å…¶ä¸­ $|G:H|$ æ˜¯ $H$ åœ¨ $G$ ä¸­çš„æŒ‡æ•°ï¼ˆå·¦é™ªé›†çš„æ•°é‡ï¼‰ã€‚

**æ•°å­¦è¡¨è¿°**ï¼š

$$|G| = |H| \cdot |G:H|$$

**è¯æ˜**ï¼š

1. **æ‰€æœ‰å·¦é™ªé›†çš„å¤§å°ç›¸ç­‰**ï¼š
   - å®šä¹‰æ˜ å°„ $f: H \to aH$ï¼Œ$f(h) = ah$
   - $f$ æ˜¯åŒå°„ï¼ˆå•å°„ï¼šå¦‚æœ $ah_1 = ah_2$ï¼Œåˆ™ $h_1 = h_2$ï¼›æ»¡å°„ï¼šå¯¹ä»»æ„ $ah \in aH$ï¼Œæœ‰ $f(h) = ah$ï¼‰
   - å› æ­¤ $|aH| = |H|$ å¯¹æ‰€æœ‰ $a \in G$

2. **å·¦é™ªé›†åˆ’åˆ† $G$**ï¼š
   - ä¸¤ä¸ªå·¦é™ªé›†è¦ä¹ˆç›¸ç­‰ï¼Œè¦ä¹ˆä¸ç›¸äº¤
   - æ‰€æœ‰å·¦é™ªé›†çš„å¹¶ç­‰äº $G$
   - å› æ­¤ $G$ è¢«åˆ’åˆ†ä¸º $|G:H|$ ä¸ªä¸ç›¸äº¤çš„å·¦é™ªé›†

3. **ç»“è®º**ï¼š
   - $|G| = |G:H| \cdot |H|$

### 4.2 æ¨è®º

**æ¨è®º 4.2**ï¼š

1. **å­ç¾¤çš„é˜¶æ•´é™¤ç¾¤çš„é˜¶**ï¼š$|H| \mid |G|$

2. **å•†ç¾¤çš„é˜¶**ï¼šå¦‚æœ $H \trianglelefteq G$ï¼Œåˆ™ $|G/H| = |G|/|H|$

3. **å…ƒç´ çš„é˜¶æ•´é™¤ç¾¤çš„é˜¶**ï¼šå¦‚æœ $G$ æ˜¯æœ‰é™ç¾¤ï¼Œ$a \in G$ï¼Œåˆ™ $|a| \mid |G|$
   - **è¯æ˜**ï¼š$\langle a \rangle \leq G$ï¼Œå› æ­¤ $|\langle a \rangle| = |a|$ æ•´é™¤ $|G|$

4. **ç¾¤é˜¶çš„åº”ç”¨**ï¼šå¦‚æœ $|G|$ æ˜¯è´¨æ•°ï¼Œåˆ™ $G$ æ˜¯å¾ªç¯ç¾¤
   - **è¯æ˜**ï¼šè®¾ $a \in G$ï¼Œ$a \neq e$ï¼Œåˆ™ $|\langle a \rangle| > 1$ ä¸” $|\langle a \rangle| \mid |G|$ï¼Œå› æ­¤ $|\langle a \rangle| = |G|$ï¼Œæ‰€ä»¥ $G = \langle a \rangle$

**ä¾‹å­**ï¼š

1. **$\mathbb{Z}_6$ çš„å­ç¾¤**ï¼š
   - $|G| = 6$
   - $H = \{0, 3\}$ï¼Œ$|H| = 2$ï¼Œ$|G:H| = 3$ï¼Œ$6 = 2 \times 3$ âœ“

2. **6é˜¶ç¾¤çš„ç»“æ„**ï¼š
   - å¦‚æœ $|G| = 6$ï¼Œåˆ™å­ç¾¤çš„é˜¶åªèƒ½æ˜¯ $1, 2, 3, 6$
   - å¦‚æœå­˜åœ¨3é˜¶å­ç¾¤ $H$ï¼Œåˆ™ $|G/H| = 2$ï¼Œå› æ­¤ $G/H \cong \mathbb{Z}_2$

---

**æœ€åæ›´æ–°**: 2025å¹´12æœˆ11æ—¥
**å‚è€ƒç« èŠ‚**: Chapter 4
