# 中值定理证明 - 工作示例

**类型**: 证明示例
**领域**: 微积分
**难度**: L1
**前置知识**: Rolle 定理、连续、可导
**创建日期**: 2026年2月2日

---

## 元信息

| 属性 | 内容 |
|------|------|
| **命题** | Lagrange 中值定理：\(f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)\) |
| **领域** | 分析学 / 微积分 |
| **MSC** | 26A24（导数） |
| **相关概念** | [导数](../../../concept/核心概念/15-导数.md) |

---

## 命题

**中值定理**：设 \(f\) 在 \([a,b]\) 上连续、在 \((a,b)\) 内可导，则存在 \(c\in(a,b)\) 使 \(f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)\)。

---

## 完整证明（工作示例）

**辅助函数**：令 \(F(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)\)。则 \(F(a)=F(b)=0\)，且 \(F\) 在 \([a,b]\) 上连续、在 \((a,b)\) 内可导。

**应用 Rolle**：由 Rolle 定理，存在 \(c\in(a,b)\) 使 \(F'(c)=0\)。而 \(F'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}\)，故 \(f'(c)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}\)，即 \(f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)\)。

---

## 关键步骤说明

- **思路**：构造 \(F\) 使 \(F(a)=F(b)\)，化归为 Rolle 定理。
- **应用**：单调性、不等式、Taylor 展开等。

---

## 相关概念链接

- [导数（核心概念）](../../../concept/核心概念/15-导数.md)
